【蘋人誌】我聽到雨傘的呼喚

【蘋人誌】我聽到雨傘的呼喚

從學生變身小店店主，經歷傘運罷學到6.12罷市，Jayden再次走到佔領現場，全因感到已無路可退。

五年前，我們說好we will be back；
6月12日早上，人群佔領夏慤道，包圍立法會，
那一刻，we are back。
佔領、衝、催淚彈……開槍！
警察放出150枚催淚彈，向示威者、記者、市民開布袋彈和橡膠子彈，
全世界關注6.12警方的濫權行為。
經歷雨傘運動罷課的Jayden是應屆新聞系畢業生，
讀書時已在旺角開設小店，做轉售日韓化妝品生意，
政府對民意的漠視和傲慢，迫使她再走出來，
保護香港，全因她感到「無路可退」。

撰文、攝影︰關震海

6月9日百萬遊行之後，晚上特首林鄭月娥宣佈立法會如期二讀，Jayden翌日決定周三開始無限期罷市，在各區派發單張宣傳，希望更多人周三在立法會支持群眾。由雨傘運動走到6.12反送中，Jayden眼看黃傘變黑傘，示威者黑衣染鮮血。周三警方瘋狂清場，金鐘頃刻槍林彈雨，滿地煙硝，Jayden趕不及抹眼淚，從添美道跑往夏慤道，她眼見青年們面對速龍隊，退了又衝，衝了又退，全因政府不撤惡法，年輕人認為不能在此刻撤走。

Jayden與朋友在各區貼單張，宣傳「不衝也罷」。

五年沉澱 再非一時衝動

Jayden宣佈罷市，沒寫上罷市日期，因為她知道這是一場持久戰，年輕一代預測百萬遊行對無賴的政府根本是不痛不癢。

「小店罷市，對政府又冇影響，你又不會特別出名。」Jayden受到不少的冷嘲熱諷，亦有人「派心」、「豎拇指」支持。決定罷市，對於Jayden來說，純粹是個人決定，「對我這種小店，罷市不罷市沒人會在乎，但這是我個人參與運動的選擇。不在乎影響……再退，可以退到哪裏？」她在社交媒體這樣回應客戶。

Jayden在新聞系的畢業作品《驅留》訪問了709大抓捕被捕維權律師王全璋的辯護律師藺其磊，Jayden在訪問過程中，藺其磊及維權律師表示心灰意冷，專權統治無所不為地剝奪法律的尊嚴，做律師做甚麼無力而為，Jayden深知法治就是自由的基石，《逃犯條例》法案一旦通過，已經不用等2047年，香港已變成徹頭徹尾一個一制的中國城市。

五年前，Jayden讀書時關心社會，高中目標入讀新聞系，立志做記者。她站遠一點看香港人，當時覺得佔中是一場不了了之的運動，「回歸之後，香港心癢癢想要民主，但又不行動，只是嗌出來。香港人是奴性動物，要他們令中環的交通癱瘓，其實是一件很難的事情。」 可是，在2014年的9月28日真的實現了。

Jayden看電視眼淚不止，心中疾呼「點解香港變成咁？」當日她不理父親阻撓，到現場支援，她坦言傘運是情感感召，但今次的感覺截然不同，「2014年，香港人都感覺迷惘，這麼大的運動規模，大家都在摸索，我認當時我是一時衝動。」到了今天，她開始對政黨要求群眾舉起手機，開手機燈照亮黑暗的政治行為感到反感，因為黑暗之間，她認為更需要尋求抗爭的共識。

Jayden在新聞系畢業作品《驅留》訪問了王全璋的辯護律師藺其磊。

兩代之爭消弭︰一切小心

6月9日晚，人群聚集立法會，衝突一觸即發。凌晨警方暴力清場，網上有遊行人士批評年輕人激進。這又回到衝與不衝的抉擇，Jayden認為，和理非遊行和衝擊根本沒衝突，而且是抗爭者個人選擇。「雨傘過了五年，如果你唔體諒一啲示威者去衝擊，有啲人又質疑和理非，當日我自己就選擇走，所以我冇資格去批評留喺度嘅人。如果呢個分歧和尊重也梳理不到，香港永遠都實踐不到民主。」Jayden說出最痛心感受。

傘運五年來的沉澱，Jayden自言不再是衝動的90後，她說今日走出來是冷靜衡量過香港的得失後作出的行為，有關議案的正反兩方的新聞，她都會去閱讀，去分析思考。五年前，香港人要面對曠日持久的佔領，人心渙散，訴求不一，Jayden認為今次立法會之戰政府想速戰速決，對年輕人來說，是無路可退。可是，由罷學到罷市，有一種心態是相同，「無論不同身份，學生或做生意，都是公民，每個人都應該作出決定 ，要問自己有沒有盡過公民責任？」

Jayden的父親反對她讀新聞，也反對她支持抗爭者，傘運多次阻撓Jayden出門，父女關係僵持了79天。「70後嘅爸爸經常講：香港同中國都發展到咁咁咁呀，你仲想點呢？阿囡，香港下一代要安安穩穩呀。」Jayden的父親口中「咁咁咁」包括了生活，不含自由和法治，Jayden認為在價值觀上兩代人出現嚴重分歧，90後根本不服從一個沒有自由的社會，更何況今次反送中是政治與經濟環環相扣的國際議題，不能將政經一刀切。

為免「世代之分」演變成「世代之爭」，將她在內地採訪的維權律師的慘況如實告訴他，他看女兒的新聞作品《驅留》，受訪的維權律師被抓，家屬被監控、被旅遊，毫無尊嚴可言。Jayden在訪問影片中訪問王全璋的辯護律師藺其磊，他在鏡頭前攤開雙手、一臉無奈苦笑道：「在內地做律師，得需要沒有尊嚴你才能去做。做一個敏感案件的律師，你沒有一點作用。」Jayden父親看後，態度軟化，近年更開始點頭表示認同，父親深明香港的法治在倒退，亦開始支持女兒反送中。

2019年6月12日，父親開了門閘，跟Jayden輕輕說聲：「一切小心」，再沒有阻撓。

Jayden不用每次出門再跟父親大吵大鬧，凌晨出門也暢通無阻。6月11日晚上跟朋友在各區張貼12款單張，宣傳「不衝也罷」、「《逃犯條例》修訂的精髓在於令清白但唔順眼的人成為逃犯」。

香港 一天都等不及

當日Jayden收到不少海外同學的訊息：「好悔疚，未能同行」，更有同學建議7.1一起上街抗爭。「你可以即日返來的，你去玩之嘛」，Jayden老實不客氣回覆海外的同學。「香港過一天已變，你回來可能所有東西都改變了。百萬人遊行，不是任何一個政黨叫我哋出嚟， 遊行是屬於香港人呀。」受到Jayden勸喻，遠在芬蘭的交流生也買機票回港。

6月11日晚，Jayden想到法案快通過，徹夜難眠，6月12日不少年輕人跟Jayden拖着疲倦的身軀到金鐘聲援。正午，她站在添美道睡眼惺忪，當時中環白領、中學生和家長前來聲援。下午4時突然起哄，打破現場詩歌的和平氣氛，催淚彈在地下爆裂的聲音炸醒了Jayden。滿地催淚彈，她和同伴不斷走，在煙霧中有人跌，人群中看不清示威者，Jayden只見一班持槍的警察一直推進，淚水一直流。

淚水不是催淚煙催出來，她在現場心痛至極。「我見到有年輕人哀求中環白領不要走呀，不要走呀，你哋一走就會打我哋。」Jayden眼見面前脆弱的年輕人如此哀求，再一次詰問：「點解香港變成咁？」很多成人遲遲不散，Jayden指是出於對年輕人的關愛，怕入黑後警察再追打他們。

經歷6.12的暴力清場，Jayden翌日回到已休息兩天的小店，一邊開手機看新聞直播，一邊忙於處理網上客戶的要求。雖然小店手停口停，但她堅決撐下去。今次撐「罷」，生活成問題，政府又無視民意，今次她真正感到無力，而她相信活在高租金的香港，基層，小店根本無成本罷下去。

面對警方暴力清場，人是撤了，惟惡法不撤。前無去路，後無退路，香港人再撤往哪裏？Jayden堅持說，不會離開香港，「五年來，每一單新聞 ，連DQ議員，我都沒有太驚訝 ，好多人講《逃犯》一旦通過，就會離開香港，如果你選擇要離開，你下一代係咁，你肯留喺度還有變數，如果帶走晒就真係冇。 」

上一則
上一則
Ztore老闆撐送中 網民罷買

「我見到有年輕人哀求中環白領不要走呀，不要走呀，你哋一走就會打我哋。」